
Et le colosse se mit à pleurer comme une femme.
- Eh bien, que vous disais-je ? demanda Salvator à Jean Robert, qui regardait avec curiosité cet étrange spectacle.
- C'est vrai, dit le poète.
- Allons, dit Salvator, on te la rendra, ta fille.
- Vous ferez cela, monsieur Salvator ?
- Puisque je te le promets.
- Oui, vous avez raison ; c'est moi qui ai tort : du moment que vous promettez, c'est clair que vous tiendrez... Ah ! faites cela, monsieur Salvator ; faites cela, et, s'il le faut, eh bien, voyez-vous, je ne vous donnerai plus la peine de me jeter du haut en bas des escaliers. Vous me direz : « Jean Taureau, jette-toi ! » et je m'y jetterai de moi-même.
- Monsieur Salvator, dit en rentrant l'homme qui s'était chargé d'aller frapper à l'hôpital, c'est ouvert là, en face.
- Pas pour moi, j'espère ? dit Barthélemy.
- Et pour qui donc ? demanda Salvator.
- Oh ! je n'y vas pas.
- Comment ? tu n'y vas pas ?
- Je n'aime pas l'hôpital : l'hôpital, c'est bon pour les gueux, et l'on est encore assez riche, Dieu merci, pour se faire soigner chez soi.
- Oui ; seulement, chez soi, on est mal soigné ; chez soi, on mange avant le temps, on boit avant l'heure, et, quand on s'est soigné deux ou trois fois chez soi comme tu te soignes, on entre un beau matin à l'hôpital pour n'en plus sortir qu'une nuit... Allons, Barthélemy ! allons !
- Je n'en veux pas, de l'hôpital, je vous dis !
- Eh bien soit ! retourne chez toi, et cherche ta fille toi-même ; tu commences à m'ennuyer, à la fin.
- Monsieur Salvator, j'irai où vous voudrez... Monsieur Salvator, où est l'hôpital ? Mais je le vénère, l'hôpital ! me voilà.
- À la bonne heure.
- Mais vous lui reprendrez ma petite Fifine, n'est-ce pas ?
- Je te promets qu'avant trois jours, tu auras de ses nouvelles.
- Qu'est-ce que je ferai donc pendant ces trois jours ?
- Tu te tiendras tranquille.
- Plus tôt, si c'est possible, n'est-ce pas, monsieur Salvator ?
- On fera ce que l'on pourra. Va-t'en !
- Oui, oui, je m'en vas, monsieur Salvator. Tiens, c'est drôle ! où sont donc mes jambes ? je ne peux plus marcher !

Salvator fit un signe : deux hommes s'approchèrent de Barthélemy, qui s'appuya sur eux, et qui sortit en disant :
- Vous m'avez promis, dans trois jours au plus tard, de me donner des nouvelles de ma fille, monsieur Salvator ; ne l'oubliez pas !

Et, de l'autre côté de la rue, à la porte de l'hôpital, qui allait se refermer sur lui, le charpentier criait encore :
- N'oubliez pas ma pauvre petite Fifine, monsieur Salvator !
- Vous aviez raison, dit Jean Robert, ce n'est pas au cabaret qu'il faut voir les hommes.

Ce qu'on entendait au faubourg Saint-Jacques, pendant la nuit du mardi gras au mercredi des cendres, dans la cour d'un pharmacien-droguiste.

L'opération était finie ; le malade à l'hôpital, il ne restait plus aux jeunes gens qu'à se remettre en chemin avec cette consolante idée que, si la fantaisie ne leur fût pas venue de courir les rues de Paris, la nuit, à trois heures du matin, un homme serait mort qui avait peut-être encore trente ou quarante ans à vivre.

Mais, avant de se mettre en chemin, Salvator demanda à son hôte de l'eau et une cuvette pour laver ses mains tachées de sang.

L'eau était commune, mais les cuvettes étaient rares chez le digne pharmacien ; la seule qu'il possédât contenait le sang tiré par Salvator de la veine du charpentier, et Salvator avait bien recommandé que l'on conservât soigneusement ce sang pour le montrer au docteur qui ferait, le matin, la visite à l'hôpital Cochin.

La demande du jeune homme eut donc d'abord l'air d'être une indiscrétion.

Le pharmacien regarda tout autour de lui, et finit par dire à Salvator :
- Dame ! si vous voulez vous laver les mains à grande eau, passez donc dans la cour, et lavez-vous à la pompe.

Salvator accepta ; quelques gouttes de sang avaient aussi jailli sur les mains de Jean Robert : celui-ci suivit son ami.

Mais une impression des plus douces les arrêta sur le seuil de la porte de cette cour.

Tous deux se regardèrent.

En effet, leur étonnement était grand : ils entendaient tout à coup, du moment que la porte de la cuisine du pharmacien s'était ouverte, au milieu du silence et du calme de cette nuit sereine, vibrer, comme par enchantement, les accords les plus mélodieux.

D'où venaient ces sons suaves ? de quel endroit ? de quel instrument céleste ? Il y avait là, tout près, la haute muraille d'un couvent. Le vent d'est enlevait-il à l'orgue de l'église ces ravissants accords, pour les apporter aux rares passants de la rue Saint-Jacques ?

Sainte Cécile elle-même était-elle descendue du ciel dans cette pieuse maison pour célébrer le mercredi des cendres ?

L'âme de quelque sœur novice, morte à l'âge des anges, s'élevait-elle aux cieux aux sons des harpes divines ?

En effet, l'air entendu n'était, certainement, ni un chant d'opéra, ni le solo joyeux d'un musicien, au retour du bal masqué.

C'était peut-être un psaume, un cantique, une page déchirée de quelque vieille musique biblique.

Celle de Rachel pleurant ses fils dans Rama, et ne voulant pas être consolée, parce qu'ils n'étaient plus !
